有抗爭社會才有進步

有抗爭社會才有進步
（高教公民召集人 陳永政） - 陳永政

近日傳出浸會大學有意修改校規，禁止學生作出「影響學校聲譽」的言行，罰則可嚴重到取消學籍。這當然引起很多疑慮，令人擔心這是否等同加強打壓，製造寒蟬效應，以阻止學生批評校政。

打壓？為甚麼是打壓？保守一方大概會覺得這只是要學生知道收斂。他們覺得大學的責任就是要教懂學生守規矩，不要讓學生衝擊大學、搞亂社會。對他們而言，大學生關心時事校政固然是好事，但就算關心，都只應限於用一般渠道表達意見。然後手握權力的人自有判斷，絕對不應因為反對，就作出任何擾亂秩序的行為。無論大學以至社會有何問題、如何不公，維持秩序始終是最重要。因此每次年輕人發起抗爭與衝擊，他們最多只是說要寬容一點，甚至覺得反感而希望嚴懲抗爭的年輕人。

拉響警報令大眾正視問題

然而，這些保守人士可能未意識到，抗爭的作用正正在於透過打破日常秩序，以迫使社會正視各種不公義。因此要求抗爭者絕不可擾亂秩序，基本上是反對任何抗爭。任何社會都必然有不公義，但社會的主流卻多會傾向對各種問題視若無睹。可能是因為了解到很難處理，所以寧可將精力放在改善個人生活，又或者是知道要解決問題就要挑戰權貴，因害怕報復而卻步；甚至是因為自己是既得利益者，因此不願意面對種種不公。社會總是懶於正視自身問題。當有人發起抗爭時，他們透過擾亂秩序，令到當權者以至公眾感到不舒服，繼而迫使大家直面各種問題；即使想將視線移開，抗爭帶來的不安又會迫使大家重新聚焦問題。打個比喻，抗爭破壞秩序就好似「痛覺」一樣，它的確會帶來不適，但惟有這樣才能引起注意，以免過於延誤治療。

香港年輕一輩近15年間不顧一切地投身抗爭，正正是因為他們看到香港社會日趨腐敗。為了推動社會改變，制止腐敗，很多年輕抗爭者正在付出沉重的個人代價。他們的抗爭與一般的爭取權益不同，每一次他們都無任何直接得益。香港社會能夠有一批純粹為了公義而奮不顧身的年輕人，其實是一種難得的運氣。

然而，筆者時常聽見一種講法：他們太天真了，只懂破壞秩序，又能做成甚麼？要不拿些可行的解決辦法出來，否則就不要搞事。這種說法的前設非常錯誤，它假設指出問題的人必須同時提供解決辦法。試想如果我們發現一場火災，就算自己無力獨自撲滅大火，還是應該拉響警報，號召有能力的人一同合作滅火吧？年輕人發起抗爭，做法有時的確有點笨拙，未必事事周到，但這是我們必須一同努力的原因。

自傘運以來，保守聲音的反撲越趨厲害，要求嚴刑重典，目的就是要抗爭者噤聲，不再打亂秩序，即使成功，這其實也只是癱瘓了香港社會的自我修正能力。面對正在抗爭的年輕人、大學生，筆者深信我們應該做的不是打壓嚴懲，也不是包容，而是應該尊重並肯定其犧牲與努力，然後一同去面對各種不公義。若只着力解決「提出問題的人」，香港最後必會自食惡果。

高教公民：

陳永政
高教公民召集人

上一則
上一則
世道人生：從人到猿 (李怡)

下一則
下一則
紅牆與藍浪 撕裂的美國 (林海)